var title = 'Қазақ тілі | Буын'; 
var questionCount = 50; 
var timeValue = 30;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = true;
let syllabus = '<p>Сөз айтылғанда, түтас, бірден айтыла алмайды. Сөздердің айтыуында ауа толқыны үзіліп-үзіліп шығады. Бір сөздің ішінде ауа толқынына негізделген бірнеше бөлшек бола береді.<\/p><p>Сөздегі бір дауыстының немесе дауысты мен дауыссыздың бөлшектеніп айтылуы буын деп аталады. <br><i>Мысалы: ана, ата деген сөздер іштей екі бөлініп айтылады а-на, а-та.<\/i><\/p>\r\n<p>Сөздің буынға бөлінуі дауысты дыбысқа байланысты. Сөзде қанша дауысты дыбыс болса, сонша буын болады, өйткені дауысты дыбыс қана буын жасайды. Дауыссыз дыбыс буын жасай алмайды, ол дауысты дыбыспен бірге буын құрамына кіреді.<\/p>\r\n<div class=\"alert alert-warning\" role=\"alert\"><b>\r\n  Буын дегеніміз<\/b> – фонациялық ауаның кілт үзілуінің не кедергіге ұшырауының нәтижесінде пайда болатын жеке дауысты дыбыс не дыбыстар тобы.\r\n<\/div>\r\n<p>Буын жеке дауыстыдан және дауыссыз дыбыстардың тіркесінен жасалатын болғандықтан, оның құрамы үнемі бір қалыпта болмайды. Буын құрамының түрліше болуына бапйланысты буынның қазақ тілінде үш түрі бар. Олар: <i>ашық буын, тұйық буын, бітеу буын.<\/i><\/p>\r\n<table class=\"table table-bordered\"><tbody><tr><td><b>Ашық буын<\/b><\/td><td>Тек дауыстыдан ғана болған немесе дауыссыздан басталып, дауыстыға аяқталған буынды ашық буын деп атаймыз. <i>Мысалы: а-ға, а-ғе-ке, ба-ға, бо-са, т.б.<\/i><\/td><\/tr><tr><td><b>Тұйық буын<\/b><\/td><td>Дауыстыдан басталып, дауыссызға аяқталған буынды тұйық буын деп атаймыз. <br><i>Мысалы: өс, өр, ор, оз, ұқ, т.б.<i><\/i><\/i><\/td><\/tr><tr><td><b>Бітеу буын<\/b><\/td><td>Дауыссыздан басталып, дауыссызға аяқталған, екі жағынан дауыссызбен қоршалған дауыстысы бар буынды бітеу буын деп атаймыз. <br><i>Мысалы: жент, дат, зор, қол, т.б.<\/i><\/td><\/tr><\/tbody><\/table>';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Тұйық және бітеу буындары бар сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Аспан',
                    options: ['Ғарыш','Күн','Кеше','Ай','Аспан']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'Тұйық буынды сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'ел, ер, үй',
                    options: ['ел, ер, үй','есік, шөп, егін','жел, жер, жаз','су, күн, шық','ұя, жыл, жүз']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Тек ашық буынды сөздер қатарын көрсетіңіз',
                    answer: 'қала, мереке',
                    options: ['байлық, қорықтар','бай, асхана','жорық, кілем','қала, мереке','басшылық, ұлттық']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Сөздің түбірі тұйық буыннан тұрған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Ұлттар',
                    options: ['Шалқарда','Кереге','Оқушының','Сумен','Ұлттар']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Бітеу буыннан тұратын сөзді табыңыз',
                    answer: 'Жаңғақ',
                    options: ['Таразы','Іні','Шағала','Жаңғақ','Ұлт']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Тек ашық буынды сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'Терезе, таза, мағына',
                    options: ['Отбасы, адам, жексенбі','Жеміс, егін, ағаш','Құстар, жаңбыр, аспан','Терезе, таза, мағына','Достар, автобус, демалыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Жіңішке буынды қатарды көрсетіңіз',
                    answer: 'Лепті сөйлем',
                    options: ['Жақты','Сұраулы сөйлем','Лепті сөйлем','Хабарлы сөйлем','Атаулы']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: 'Ашық буыннан ғана тұратын сөзді табыңыз',
                    answer: 'Тамаша',
                    options: ['Тамыр','Шам','Тамаша','Дастархан','Арқар']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Бітеу буынды сандар қатарын көрсетіңіз',
                    answer: '5, 4',
                    options: ['7, 5','3, 2','5, 4','2, 6','10, 100']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: 'Бітеу буыны бар сөзді табыңыз',
                    answer: 'Мектеп',
                    options: ['Бала','Ата','Мектеп','Оқушы','Оқу']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: 'Бірыңғай ашық буынды сөздерді табыңыз',
                    answer: 'Қазына, оқиға, табиғи',
                    options: ['Абырой, жұлдыз, арман','Баспасөз, гүлзар, даңғыл','Табыс, саяхат, тұлпар','Уақыт, хабар, шетелдік','Қазына, оқиға, табиғи']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Бір ғана бітеу буыннан тұратын сөзді табыңыз',
                    answer: 'Күш',
                    options: ['Білім','Ел','Ғалым','Күш','Мақал']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Тұйық буынды сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'ән, ас, ал',
                    options: ['дәптер, мектеп, гүл','кісі, таза, үн','сұлу, жұқа, кіші','мереке, үлгі, аула','ән, ас, ал']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Бітеу буынды киіз үйдің ағашының атын көрсетіңіз',
                    answer: 'Уық',
                    options: ['Киіз','Уық','Адалбақан','Кереге','Қанат']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Тек тұйық буынды сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'Аш, әл, әк',
                    options: ['Ең, өте, тым','Аш, әл, әк','Ал, жай, көр','Есі-дерті, еш','Ет, кет, аса']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Тек бітеу буыннан тұратын сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'тіл, кең,сөз',
                    options: ['жаңа, ескі, оқу','қызық, жарық, қалың','өмір, кітап, ұстаз','жарыс, көрме, жалаң','тіл, кең,сөз']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Буын атауларының қатарын көрсетіңіз',
                    answer: 'Ашық, тұйық, бітеу',
                    options: ['Дыбыс, әріп, жуан','Ашық, тұйық, бітеу','Тұйық, үнді, дыбыс','Қысаң, ашық, жуан','Үнді, дыбыс, әріп']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Тұйық буынды сөздер қатарын көрсетіңіз',
                    answer: 'Ер, оқ',
                    options: ['Сөйлем, барыс','Үтір, нүкте','Сұлтан, хан','Үш, бес','Ер, оқ']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: 'Ең соңғы буыны бітеу сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Үлкен',
                    options: ['Мағына','Таза','Үй','Үлкен','Жақсы']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Бітеу буынды сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'жұмбақ',
                    options: ['оқушы','терезе','ай','су','жұмбақ']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Тұйық, бітеу және ашық буындары бар сөзді табыңыз',
                    answer: 'аударма',
                    options: ['аққу','аударма','елдер','бірлік','мектеп']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Тек ашық буынды сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Қа-ла-ға',
                    options: ['Ар-ман','Дәп-тер','Өрт','Ба-ла-мен','Қа-ла-ға']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Бірыңғай бітеу буынды көрсетіңіз',
                    answer: 'тіл',
                    options: ['ұлт','ара','данышпан','тіл','ойшыл']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'Ашық буыннан тұратын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Торы',
                    options: ['Күз','Тақпақ','Торы','Ант','Оқ']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: 'Бітеу буынды сөзді табыңыз',
                    answer: 'Бұлт',
                    options: ['Ата','Өрт','Әке','Бұлт','Дала']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: 'Ашық буынды көрсетіңіз',
                    answer: 'қа',
                    options: ['ой','жас','бас','ал','қа']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: '«Серт» сөзі буынның қандай түріне жататынын табыңыз',
                    answer: 'Төрт дыбысты бітеу буын',
                    options: ['Төрт дыбысты ашық буын','Екі дыбысты бітеу буын','Төрт дыбысты тұйық буын','Үш дыбысты ашық буын','Төрт дыбысты бітеу буын']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: 'Бірынғай тұйық буынды сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Аш, ат, от',
                    options: ['Ең, өте, тым','Аш, ат, от','Есім, мысал, көп','Ал, жай, көр','Ет, кес, аса']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: 'Буынға дұрыс бөлініп тұрған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'А-лыс-тан',
                    options: ['Ша-ппа-шот','Көрс-ет','Бас-па-сөзд-ен','А-лыс-тан','Ыст-ық']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: 'Қазақ тілінде буынның неше түрі барын көрсетіңіз',
                    answer: '3',
                    options: ['2','3','4','7','5']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: 'Ашық , тұйық , бітеу буынды сөзді табыңыз',
                    answer: 'Туысқан',
                    options: ['Туысқан','Жұрағат','Қиылыс','Жиналыс','Қатысқан']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: 'Тек ашық буыннан құралған сөзді табыңыз',
                    answer: 'Шағала',
                    options: ['Ойбай','Алтай','Өзге','Шағала','Қарағай']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: 'Бір буынды сөзді табыңыз',
                    answer: 'Жалт',
                    options: ['Еңлік','Жалт','Түлік','Қуатты','Проект']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: '«Мемлекет» сөзінде қанша буын барын табыңыз',
                    answer: '3',
                    options: ['3','2','6','4','5']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Дауыссыздан басталып дауыстыға аяқталатын буын түрін анықтаңыз',
                    answer: 'Бітеу',
                    options: ['Ашық','Буын','Аралас','Бітеу','Тұйық']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: 'Буынға қате бөлінген сөзді табыңыз',
                    answer: 'Ад-ам',
                    options: ['Құ-мырс-қа','Жо-лау-шы','Ад-ам','Жа-рай-сың','Қа-йық']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Ашық буыны бар сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Дара',
                    options: ['Дара','Арман','Алтын','Көлдер','Мектеп']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: 'Сөйлемде буынның қай түрі жоқ екенін анықтаңыз:<br> <i>Машинада әжелерге орын береді.</i>',
                    answer: 'Тұйық',
                    options: ['Ашық','Тұйық','Бітеу','Бірыңғай','Аралас']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: 'Үш буынды сөзді табыңыз',
                    answer: 'Әділет',
                    options: ['Көйлек','Уақыт','Дауылпаздай','Әділет','Тыйым']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Буынға бөлінбейтін сөзді табыңыз',
                    answer: 'Ән',
                    options: ['Халық','Ата','Ән','Үкі','Маса']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: 'Ашық буынды сөзді табыңыз',
                    answer: 'Тіле',
                    options: ['Ынтық','Тіле','Бірлік','Күш','Шындық']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Соңғы буыны бітеу үш буынды сөзді табыңыз',
                    answer: 'Керемет',
                    options: ['Әке','Ақылдылық','Керемет','Жан','']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Тұйық буынды сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Жоқ',
                    options: ['Ант','Жоқ','Баспана','Анар','Бұрғы']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: 'Екі буыны да ашық сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Әке',
                    options: ['Әке','Ақылдылық','Жан','Бастық','Керемет']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: 'Тұйық буыны бар сөзді табыңыз',
                    answer: 'Арман',
                    options: ['Халық','Қазақ','Арман','Ғылым','Адам']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: 'Бірыңғай тұйық буынды сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'Ақ, ет, от',
                    options: ['Өң, аса, тым','Ақ, ет, от','Әсем, мысал, көп','Әл, тай, көр','Ет, жет, ас']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: 'Бірыңғай бітеу буынды сөзді табыңыз',
                    answer: 'Қасқыр',
                    options: ['Қасқыр','Құмырсқа','Қарға','Қарағай','Қаршыға']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: 'Ашық буынды күрделі сөзді табыңыз',
                    answer: 'Бүге-шіге',
                    options: ['Қалада','Бүге-шіге','Он бірінші','Үш машина','Отбасы']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Бір буынды сөзді табыңыз',
                    answer: 'Қант',
                    options: ['Қанат','Сезім','Адам','Орман','Қант']
                }
                ,
                {
                    numb: 50,
                    question: 'Тұйық буынды сөздер қатарын көрсетіңіз',
                    answer: 'Ас, ұн',
                    options: ['Қант, бұлт','Сөз, қамал','Ас, ұн','Қол, бас','Ағаш, сезім']
                }
                ,
];
